---
author: à compléter
title: Les pratiques essentielles 
---

# Les pratiques essentielles 

**IMAGE**


!!! tip "femme"

    à compléter


!!! abstract "Hygiène numérique"

    L'hygiène numérique englobe un ensemble de pratiques visant à protéger les données personnelles et à assurer la sécurité en ligne. Cela comprend l'utilisation de mots de passe forts, la mise à jour régulière des logiciels, la vérification des sources avant de partager des informations en ligne, et la sensibilisation aux risques de sécurité sur internet. En résumé, l'hygiène numérique consiste à adopter des comportements responsables et à prendre des mesures préventives pour se protéger dans le monde numérique.


Que ce soit dans un cadre professionnel ou personnel, l’utilisation des outils numériques ne cesse de croître et de se diversifier. Ordinateurs de bureau ou portables, téléphones mobiles, tablettes, objets connectés… Ils font de plus en plus partie de notre quotidien. Cette intensification des usages représente pour les cybercriminels une opportunité de développer leurs attaques. Comment se protéger au mieux face à ces risques ? Voici 10 bonnes pratiques essentielles à adopter pour assurer votre cybersécurité.

Les **10 mesures essentielles** pour assurer votre cybersécurité

1. Protégez vos accès avec des <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/mots-de-passe" target="_blank">mots de passe</a> solides

![](../chien_mdp3.png){: .center }

2. <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/sauvegardes" target="_blank">Sauvegardez</a> vos données régulièrement
3. Appliquez les <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/mises-a-jour" target="_blank">mises à jour de sécurité</a> sur tous vos appareils y compris les <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/appareils-mobiles" target="_blank">appareils mobiles</a>, et ce, dès qu’elles vous sont proposées
4. Utilisez un <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/antivirus" target="_blank">antivirus</a>
5. Téléchargez vos applications uniquement sur les sites officiels 
6. Méfiez-vous des messages inattendus comme <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/fiches-reflexes/hameconnage-phishing" target="_blank">l’hameçonnage ou phishing</a>
7. Vérifiez les sites sur lesquels vous faites des achats pour vous prévenir contre les fraudes à la <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/fiches-reflexes/fraude-carte-bancaire" target="_blank">carte bancaire</a>
8. Maîtrisez vos <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/reseaux-sociaux" target="_blank">réseaux sociaux</a>
9. <a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/securite-usages-pro-perso" target="_blank">Séparez</a> vos usages personnels et professionnels
10. Évitez les réseaux WiFi publics ou inconnus


<a href="https://www.cybermalveillance.gouv.fr/tous-nos-contenus/bonnes-pratiques/10-mesures-essentielles-assurer-securite-numerique" target="_blank">Pour aller plus loin</a>



